【光復中国】粵廠定單少閒置多 提早放假過年 1/3港資廠醞釀撤離中国

中美貿易戰下，受廣東出口主導的製造業，形勢雪上加霜。跨國航運公司馬士基（Maersk）集團今年初關閉位於東莞的貨櫃工廠，解僱了二千員工。此外，多個製造業重鎮的企業今年均提早放春節假，許多商店和餐廳都關門，不少工廠閒置，許多還打算出租。有港商表示，很多主打美國市場的港資廠苦於沒定單，料或有三分之一的港企醞釀把部份生產線撤離中國。

大批農民工返鄉的「春運」下周一才開始，但路透社報道指，貿易戰導致定單減少，今年許多企業較往年提早休息。一名的士司機說：「東莞曾經到處都是工廠工人，但現在隨着工廠關閉，人潮也沒了。」

由於定單流入速度慢，部份生產線停工，很多企業已減少工時並取消加班。任職港資金屬鍍層廠金邊實業的25歲葉姓工人說：「沒有加班費，扣掉社保和食品支出後，薪水就沒剩多少了。我們在乎的是能到手的錢。」

金邊實業管理層稱，該廠200名員工約有兩成已休假，指若中美在3月1日的貿易談判死線前未有協議，美再把進口關稅提高至25%，料定單將下滑三成。

出口下降拖累航運業，馬士基今年初宣佈，關閉東莞僱約2,000名員工的貨櫃工廠，該年產10萬個40呎長貨櫃的工廠，去年12月起已閒置。此外，據廣東省統計局消息，中國遠洋海運集團旗下兩家子公司，調減了廣東的運輸航次，令水路貨物周轉量大減。

香港中小型企業聯合會永遠榮譽主席、金邊實業董事總經理劉達邦對《蘋果》稱，珠三角經濟近期明顯放緩：「塞車少了，交通沒那麼繁忙。很多工廠已放假，有些甚至提前兩三個月放假，沒定單養着工人也沒意思。」臨近歲晚，早前被裁的工人寧在東莞找臨時工，方便隨時離職拿工資返鄉。

劉達邦指出，珠三角港資工廠較去年提早放假，「很多廠在去年底甚至是11月底趕貨，當時以為美國在1月1日會把關稅提高至25%」。內地去年12月出口按年下跌4.4%，他預計今年上半年的出口數據將持續疲弱。他又估計珠三角約2萬港資企業「可能三分一已搬走，三分一計劃把部份生產線搬走，三分一想走也走不了」，他亦坦言打算搬廠至馬來西亞或台灣高雄。

另據美國彭博昨引述貿易談判官員消息稱，中國已提出進行為期六年的瘋狂購買，在未來六年內把從美國進口總額增加1萬億美元（7.8萬億港元），以尋求在2024年前將去年達到3,230億美元（2.5萬億港元）的對美貿易順差降至零。

呢期冇咩唔好番大陸
班工人籌錢番鄉下，又冇工番
走頭無路為錢咩都做得出